\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/term-tex/Images/log/}} %chemin du fichier image


\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{2} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{2} %compteur de chapitre
\author{ Méthode}

\begin{document}


\chapter{Résoudre des équations avec le log}

\begin{objectifs}

Découvrir la méthode de résolution des équations de type : $a^x = b$

\end{objectifs}
\vspace{0.5cm}


\textbf{Contexte} : l'électricité augmente en moyenne de 6\% par an depuis quelques années avec un prix en 2024 de 0.22\euro{} par \si{\kilo\watt\hour}. On cherche à savoir combien d'années (théoriques !) il faudrait pour atteindre un prix de 0.50\euro{}  par \si{\kilo\watt\hour}.
\vspace{0.5cm}

Ce problème peut être modélisé par une suite géométrique de raison $q=1.06$ et on peut écrire : $v_n = 0.22 \times 1.06^n$

$n$ représente le nombre d'années d'augmentation ($n=0$ correspond à aucune augmentation c'est à dire l'année 2024).


\textbf{Méthode} : Pour répondre à la question, on pourrait générer la suite jusqu'à atteindre le prix souhaité mais c'est long.\\ 
On peut aussi résoudre l'équation suivante : \vspace{0.5cm}

{\large $ 0.50 = 0.22 \times 1.06^n$}

\begin{itemize}
\item On isole : $\dfrac{0.50}{0.22} = 1.06^n$
\item On réduit : $2.27 = 1.06^n$
\item On applique la propriété : $\log{2.27}= \log{1.06^n}$
\item Idem : $\log{2.27} = n \log{1.06}$
\item On simplifie : $\dfrac{\log{2.27}}{\log{1.06}}=n$
\item On calcule : $n \approx 14.09$
\end{itemize}

\textbf{Conclusion} : au bout de 14 années d'augmentation on sera légèrement en dessous de 50 centimes. Si on veut dépasser ce prix il faudra 15 années.

\begin{small}
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
	\draw ([xshift=16.3cm,yshift=-15.25cm]current page.north west) node {\begin{PostIt}[RappelPostIt=NoteY,Largeur=8cm,DecalAttache=-1,Inclinaison=10]<center>
{\footnotesize \textbf{Méthode}  \begin{itemize}
\item Isoler le terme comportant l'inconnue
\item Appliquer la propriété $\log{a^x} = x \log{a}$
\item Terminer la résolution
\end{itemize}}
\end{PostIt}} ;
\end{tikzpicture}
\end{small}

\cadrepp{Vigilance}{Le logarithme d'un nombre négatif n'existant pas, il se peut que certaines équations ne soient pas solubles. Il faut être vigilant.}

\textbf{Application} : Résoudre les équations. 
\begin{itemize}
\item $105 = 47 \times 1.11 ^x$
\item $5^{2x} = 240$
\end{itemize}
\end{document}